[
  {
    "number": 1,
    "question": "根据中医理论，决定治疗的前提和依据是",
    "options": [
      "A.病因",
      "B.病位",
      "C.病性",
      "D.症状",
      "E.证候"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "本题考查辨证论治。辨证是决定治疗的前提和依据，论治是治疗疾病的手段和方法。"
  },
  {
    "number": 2,
    "question": "具有保持吸气深度生理功能的是",
    "options": [
      "A.肺",
      "B.肝",
      "C.心",
      "D.脾",
      "E.肾"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "本题考查五脏的生理功能。肾主纳气，是指肾有摄纳肺所吸入的清气，保持吸气的深度，防止呼吸表浅的作用。"
  },
  {
    "number": 3,
    "question": "\"阴胜则阳病，阳胜则阴病\"体现的是",
    "options": [
      "A.阴阳交感",
      "B.阴阳对立",
      "C.阴阳互根",
      "D.阴阳消长",
      "E.阴阳转化"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "本题考查阴阳学说。阴阳的消长失衡，则会出现阴胜则阳病，阳胜则阴病。"
  },
  {
    "number": 4,
    "question": "能导致糖耐量降低的是",
    "options": [
      "A.垂体功能低下",
      "B.胰岛B细胞瘤",
      "C.肝糖原储存不足",
      "D.甲状腺功能亢进",
      "E.小肠吸收不良"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "本题考查口服葡萄糖耐量试验（OGTT）临床意义。OGTT是一种测定机体对葡萄糖负荷能力强弱的试验。糖耐量降低见于：①糖代谢正常与糖尿病间的过渡阶段（或糖尿病前期）；②严重肝病；③其他：甲状腺功能亢进症、胰腺炎、胰腺癌等。糖耐量增高：多见于内分泌功能低下，如甲减、垂体功能低下等。"
  },
  {
    "number": 5,
    "question": "与神志活动最相关的两脏是",
    "options": [
      "A.肝与肾",
      "B.肝与脾",
      "C.心与肝",
      "D.心与脾",
      "E.肺与肾"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "本题考查五脏的生理功能。心与肝的关系主要表现在血液与神志方面的依存与协同。心主神明，肝主疏泄。人的意识、思维、情志等精神活动，虽由心所主，但与肝的疏泄功能亦密切相关，故心、肝病变亦都可表现为神志活动的异常。"
  },
  {
    "number": 6,
    "question": "经脉与脏腑相连属，其中足厥阴经所属是",
    "options": [
      "A.胃",
      "B.肝",
      "C.肾",
      "D.脾",
      "E.胆"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "本题考查经络。足厥阴肝经。"
  },
  {
    "number": 7,
    "question": "神识昏糊，胡言乱语，声高有力，所属的是",
    "options": [
      "A.谵语",
      "B.错语",
      "C.独语",
      "D.郑声",
      "E.狂言"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "本题考查闻诊-语言错乱。谵语：神识昏糊，胡言乱语，声高有力。"
  },
  {
    "number": 8,
    "question": "瘾疹是一种皮肤出现风团，时隐时现的瘙痒性，过敏性皮肤病。可用于治疗瘾疹，运动员禁用的中成药是",
    "options": [
      "A.防风通圣丸",
      "B.乌蛇止痒丸",
      "C.消风止痒丸",
      "D.皮软消胶囊",
      "E.荆肤止痒颗粒"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "本题考查瘾疹的合理用药与用药指导。防风通圣丸：孕妇慎用，虚寒证者慎用（适用于瘾疹-胃肠湿热），运动员禁用。"
  },
  {
    "number": 9,
    "question": "浮脉主病是",
    "options": [
      "A.寒证",
      "B.表证",
      "C.热证",
      "D.里证",
      "E.虚证"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "本题考查常见病脉的脉象和主病。浮脉轻取即得，重取稍弱，主表证。"
  },
  {
    "number": 10,
    "question": "某女，48岁。绝经前后，腰脊疼痛，神疲体倦，肢软无力，浮肿便糖，带下色白清稀，舌淡嫩苔白润，脉细弱无力。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.右归丸",
      "B.一贯煎",
      "C.逍遥散",
      "D.圣愈汤",
      "E.完带汤"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "本题考查绝经前后诸证的辨证论治。绝经前后诸证脾肾阳虚证：经断前后，腰脊冷痛，肢软无力，神疲体倦，或浮肿便溏，或纳差腹胀，或带下量多，色白清稀，甚者畏寒肢冷，面色纯白。舌淡嫩，苔白润，脉细弱无力。治宜选用的方剂为右归丸合四君子汤加减。"
  },
  {
    "number": 11,
    "question": "部分患者在使用中药外用贴膏剂期间，易出现局部皮肤过敏反应，因含盐酸苯海拉明可减轻皮肤过敏反应中成药是",
    "options": [
      "A.消炎镇痛膏",
      "B.天和追风膏",
      "C.麝香海马追风膏",
      "D.伤湿止痛膏",
      "E.特制狗皮膏"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "消炎镇痛膏含有盐酸苯海拉明。"
  },
  {
    "number": 12,
    "question": "关于中药处方书写要求的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.中药饮片处方的剂数应当以\"包\"为单位",
      "B.中药饮片的用法用量应符合《中国药典》规定",
      "C.含毒性成分的中成药应避免重复使用",
      "D.中药注射剂应单独开具处方",
      "E.《中国药典》是中药饮片正名规定的依据"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "中药饮片处方的剂数应当以\"利\"为单位。故A说法错误。"
  },
  {
    "number": 13,
    "question": "具有祛风镇痛、调经血的功效，用于治疗妇女血症、风症、月经不调等疾病的中成药是",
    "options": [
      "A.七味红花珠胜丸",
      "B.七十味珍珠丸",
      "C.二十五味小叶莲丸",
      "D.十一味金色丸",
      "E.三十五味沉香丸"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "具有祛风镇痛、调经血的功效，用于治疗妇女血症、风症、月经不调等疾病的中成药是二十五味小叶莲丸。"
  },
  {
    "number": 14,
    "question": "保存大量民间偏方，为中国古代收方最多的方书是",
    "options": [
      "A.备急千金要方",
      "B.肘后备急方",
      "C.太平圣惠方",
      "D.太平惠民和剂局方",
      "E.普济方"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "本题考查主要方书典籍。《普济方》，是中国古代收方最多的方书，载方61739首，保存大量民间验方。"
  },
  {
    "number": 15,
    "question": "含对乙酰氨基酚的药物是",
    "options": [
      "A.金羚感冒片",
      "B.重感灵胶囊",
      "C.强力感冒片",
      "D.黄疸感冒颗粒",
      "E.清开灵口服液"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "强力感冒片含有对乙酰氨基酚。"
  },
  {
    "number": 16,
    "question": "属于现代养护技术的是",
    "options": [
      "A.高温养护法",
      "B.低温养护法",
      "C.密封养护法",
      "D.包装防霉养护法",
      "E.除湿养护法"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "包装防霉养护法属于现代养护技术。"
  },
  {
    "number": 17,
    "question": "某男，7岁。不思乳食，暖腐酸馊，脘腹胀满疼痛，夜眠不安，手足心热。舌质红，苔黄腻，脉弦滑。不宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.参考白术散",
      "B.小儿化食丸",
      "C.小儿消食片",
      "D.大山楂丸",
      "E.保和丸"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证属于乳食内积，不适宜选用参考白术散。"
  },
  {
    "number": 18,
    "question": "顿服是指将每一剂药量一次服完。顿服法服药量大力峻，起效较快，多用于正气未虚的急重症治疗。宣顿服的方药是",
    "options": [
      "A.大黄牡丹汤",
      "B.麦门冬汤",
      "C.猝豚汤",
      "D.半夏汤",
      "E.苦酒汤"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "大黄牡丹汤宣顿服。"
  },
  {
    "number": 19,
    "question": "畏寒肢冷，气短懒言，身体倦怠，大便溏泻或五更泄泻，或见浮肿；舌淡苔白润，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.脾肾阳虚",
      "B.肾阴虚",
      "C.湿热内阻",
      "D.肝肾不足",
      "E.肝阳上亢"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "依据畏寒肢冷，大便溏，五更泄泻等辨证为脾肾阳虚。"
  },
  {
    "number": 20,
    "question": "某男，60岁。患痹证3年不愈，关节肿大变形，肘膝屈伸不利，腰膝酸软，乏力自汗；舌淡苔白腻缓。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.天麻丸",
      "B.风湿定片",
      "C.风湿痹康胶囊",
      "D.痹痛宁胶囊",
      "E.寒湿痹颗粒"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证起病，选用天麻丸。"
  },
  {
    "number": 21,
    "question": "因均含有毒性成分未砂、雄黄，应避免联用的中成药是",
    "options": [
      "A.小儿化毒散与小儿惊风散",
      "B.牛黄镇惊丸与琥珀抱龙丸",
      "C.小儿至宝丸与小儿清热片",
      "D.牛黄清宫丸与苏合香丸",
      "E.牛黄至宝丸与牛黄解毒丸"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "小儿至宝丸与小儿清热片均含有毒性成分未砂、雄黄。"
  },
  {
    "number": 22,
    "question": "某男，30岁。既往体健，平素喜食辛辣刺激性食物。此次口腔溃疡3天，口腔黏膜表面有黄色色假膜周边红肿，灼痛明显，伴有口渴心烦，小便黄、大便秘结；舌红苔黄，脉数有力。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.复方鱼腥草片",
      "B.六神丸",
      "C.牛黄清胃丸",
      "D.泻青丸",
      "E.知柏地黄丸"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "依据舌红苔黄、脉数有力，辨证为口疮心脾积热，所以选用牛黄清胃丸。"
  },
  {
    "number": 23,
    "question": "当归四逆汤（《伤寒论》）具有温经散寒、养血通脉的功效，主治血虚寒厥证，方中当归宜选用的饮片规格是",
    "options": [
      "A.酒当归",
      "B.当归尾",
      "C.当归炭",
      "D.生当归",
      "E.炒当归"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "生当归具有温经散寒、养血通脉的功效。"
  },
  {
    "number": 24,
    "question": "关于药品不良反应报告范围和程序的说法，正确的是",
    "options": [
      "A.药品不良反应监测报告实行逐级、定期报告制度",
      "B.新药监测期内的药品，应报告该药品发生的所有不良反应",
      "C.新药监测期已满的药品，只报告该药品引起的严重的不良反应",
      "D.进口药品自首次获准进口之日起5年内，报告该进口药品发生的新的和严重的不良反应",
      "E.对新的或严重的药品不良反应病例需用有效方式快速报告，最迟不超过7个工作日"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "新药监测期内的药品，应报告该药品发生的所有不良反应，所以B说法正确。药品不良反应监测报告实行逐级、定期报告制度，必要时可以越级报告，所以A说的错误。新药监测期已满的药品，应该报告新的和严重的不良反应，故C说法错误。对新的或严重的药品不良反应病例需用有效方式快速报告，最迟不超过15个工作日，所以D说法错误。"
  },
  {
    "number": 25,
    "question": "属于阳病治阴的治法是",
    "options": [
      "A.阴阳并补",
      "B.阳中求阴",
      "C.阴中求阳",
      "D.扶阳益火",
      "E.滋阴壮水"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "滋阴壮水属于阳病治阴。"
  },
  {
    "number": 26,
    "question": "月经过少的辨治原则为虚者重在补益脾胃，实者重在疏肝、活血通利，佐以行气、祛痰。治疗月经过少气血亏虚证，宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.二陈丸",
      "B.十二乌鸡白凤丸",
      "C.益母草颗粒",
      "D.调经活血片",
      "E.巴戟口服液"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "治疗月经过少气血亏虚证，宜选用十二乌鸡白凤丸。"
  },
  {
    "number": 27,
    "question": "某女，57岁。咳嗽，咳痰色黄，胸膈满闷，伴恶寒发热，口渴，咽痛；舌边尖红苔薄黄，脉浮数。治疗宜选用的中成药",
    "options": [
      "A.急支糖浆",
      "B.羚羊清肺颗粒",
      "C.清肺抑火丸",
      "D.清肺化痰丸",
      "E.二母宁嗽丸"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证风热犯肺，选用急支糖浆。"
  },
  {
    "number": 28,
    "question": "某女59岁。患冠心病5年余，予以参麦注射液50ml+0.9%氯化钠注射液500ml静脉滴注。5分钟后，患者突感头晕、胸闷、多汗、心悸，遂立刻停止输液，吸氧，15分钟后患者症状缓解。分析此不良事件的原因可能是",
    "options": [
      "A.溶媒用量不足",
      "B.超功能主治用药",
      "C.药证不符",
      "D.给药方式不当",
      "E.溶媒选用不当"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "参麦注射液应用葡萄糖作为溶媒，所以是溶媒选用不当。"
  },
  {
    "number": 29,
    "question": "某女，58岁。胸闷重而心痛微，肢体沉重，形体肥胖，倦怠乏力，纳呆便溏；舌体胖大，边有齿痕苔浊腻，脉滑。辨析其证候是",
    "options": [
      "A.气虚血瘀",
      "B.痰浊痹阻",
      "C.寒凝心脉",
      "D.气阴两虚",
      "E.气滞血瘀"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "依据关键词胸闷重而心痛微，肢体沉重，苔浊腻，脉滑，辨证为痰浊痹阻。"
  },
  {
    "number": 30,
    "question": "某女，81岁。眩晕，日久不愈，精神萎靡，两目干涩，腰膝酸软，耳鸣齿摇；舌红少苔，脉细数。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.左归丸",
      "B.右归丸",
      "C.天麻钩藤饮",
      "D.归脾汤",
      "E.益中生血片"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证为肾精不足，选用左归丸。"
  },
  {
    "number": 31,
    "question": "某男，28岁。鼻塞，鼻涕黄浊黏稠如脓，量多，嗅觉差，鼻粘膜红肿，头痛剧烈，伴发热，口苦咽红苔黄，脉弦数。辨析为胆经郁热证。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.利鼻片",
      "B.鼻渊通窍颗粒",
      "C.鼻渊片",
      "D.鼻舒运片",
      "E.鼻渊舒胶囊"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "胆经郁热证，选用鼻渊舒胶囊。"
  },
  {
    "number": 32,
    "question": "中药饮片处方常应用不同的术语表达对饮片的特殊要求，关于中药处方药名常用术语的说法，正确的是",
    "options": [
      "A.为标明药材产地，医师处方霜桑叶",
      "B.为标明药材产地，医师处方嫩桂枝",
      "C.为标明药材产地，医师处方陈佛手",
      "D.为标明药材产地，医师处方江枳壳",
      "E.为标明药材产地，医师处方明天麻"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "江枳壳属于产地，故D正确。霜桑叶，嫩桂枝，陈佛手应该属于采时新陈类。明天麻属于品质类。"
  },
  {
    "number": 33,
    "question": "关于婴幼儿用药原则的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.宜用轻清之品",
      "B.用药要及时",
      "C.宜佐滋补肝肾之品",
      "D.宜佐健脾和胃之品",
      "E.宜佐凉肝定惊之品"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "婴幼儿不宜滥用滋补之品。"
  },
  {
    "number": 34,
    "question": "为保障中药合理用药，执业药师在药学服务过程中不宜采取的措施是",
    "options": [
      "A.选择价格昂贵的中药",
      "B.详细嘱告用药宜忌",
      "C.认真审方堵漏",
      "D.合理配伍",
      "E.正确掌握剂量和用法"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "选药时尽可能选用价廉质优的中药，不到非用不可时，不使用价格昂贵的中药。"
  },
  {
    "number": 35,
    "question": "某女，35岁。胃脘疼痛，脘闷灼热，口干口苦，纳呆恶心，小便色黄，大便不畅；舌红苔黄腻，脉滑数。辨析为湿热中阻证，治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.良附丸",
      "B.中满分消丸",
      "C.安中片",
      "D.槟榔四消丸",
      "E.阴虚胃痛颗粒"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "湿热中阻证，选用中满分消丸。"
  },
  {
    "number": 36,
    "question": "乳痈以气滞、热盛、肉腐、成胶为病机演变过程，治疗以清热解毒为基本原则。治疗乳痈时，因含有制天南星，不宜过量、久用的中成药是",
    "options": [
      "A.牛黄化毒片",
      "B.活血消炎丸",
      "C.活血解毒丸",
      "D.乳康片"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "乳康片含有制天南星，不宜过量、久用。"
  },
  {
    "number": 37,
    "question": "处方直接写药名（或炒或炭），需调配炭制品的是",
    "options": [
      "A.姜荆子",
      "B.炒枣仁",
      "C.炒地榆",
      "D.炒王不留行"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "炒地榆需调配炭制品。"
  },
  {
    "number": 38,
    "question": "某男，60岁。黎明前脐腹作痛，肠鸣即泻，泻后则安，完谷不化，腹部喜暖，形寒肢冷，腰膝酸软；舌淡苔白，脉沉细。诊断为泄泻，证属肾阳虚衰，处方如下：补骨脂9g，鸡肉豆9g，制吴茱萸9g，制川乌3g，五味子6g，赤石脂12g于姜5g，炙甘草6g5剂，水温服，每天2次。关于执业药师对此处方适宜性审核和用药交代的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.处方中补骨脂，宜脚注\"捣碎\"",
      "B.处方温补脾肾，宜清晨空腹或餐前服用",
      "C.处方中制川乌，宜脚注\"先煎、久煎\"",
      "D.处方中赤石脂，宜脚注\"先煎\""
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "赤石脂宜包煎，而非先煎。"
  },
  {
    "number": 39,
    "question": "并开药是由2-3种疗效基本相似有协同作用的饮片缩写在一起面构成。并开药\"二蒸藜\"应调配",
    "options": [
      "A.沙苑子、灌装藜",
      "B.沙苑子、装藜",
      "C.刺蒺藜、白蒺藜",
      "D.灌装藜、沙苑蒺藜",
      "E.炒蒺藜、刺蒺藜"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "\"二萘藜\"应调配沙苑子、装藜。"
  },
  {
    "number": 40,
    "question": "某男，28岁。发热，微恶风，头胀痛，咳嗽，咳痰不爽，咽痛咽红，口渴；舌尖红苔薄微黄，脉浮数。给予银翘散（金银花、连翘、竹叶、荆芥、牛蒡子、薄荷、桔梗、淡豆豉、甘草）治疗。关于银翘散合用药与用药指导的说法，正确的是",
    "options": [
      "A.服汤药后宜喝热稀粥或米汤以助药力",
      "B.方中荆芥宜选用荆芥穗，长于散风解表",
      "C.方中甘草宜选用炙甘草以调和诸药",
      "D.该方宜久煎使\"香气大出\"",
      "E.如患者平素便溏，方中牛蒡子宜选用生牛蒡子",
      "A.约15分钟",
      "B.1~2小时",
      "C.3小时以上",
      "D.0.5~1小时",
      "E.约10分钟"
    ],
    "answer": "方中荆芥宜选用荆芥穗，长于散风解表，故正确正确答案B。辨证为风热感冒，不宜热稀粥，故A说法错误。方中甘草宜选用生甘草，性平偏凉，故C说法错误。如患者平素便溏，方中牛蒡子宜选用炒牛蒡子，故E说法错误。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 41,
    "question": "制附子宜先煎",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 42,
    "question": "自然铜宜先煎",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 43,
    "question": "水牛角宜先煎",
    "options": [
      "A.B级",
      "B.A级",
      "C.C级",
      "D.E级",
      "E.D级"
    ],
    "answer": "B,A,C",
    "analysis": "制附子应先煎1~2小时达到降低毒性或消除毒性的目的。制附子经1~2小时的煎煮后，可使乌头碱分解为乌头次碱，进而分解为乌头原碱，使毒性大为降低；自然铜属于矿物类饮片。因其质地坚硬，有效成分不易煎出，故应打碎先煎15分钟；水牛角宜先煎3小时以上。"
  },
  {
    "number": 44,
    "question": "发生差错并发给患者，患者已使用，但未造成伤害，应用属的层级是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 45,
    "question": "发生差错但未发给患者，或已发给患者但未使用，应用属的层级是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 46,
    "question": "差错对患者造成暂时性伤害，需要采取处置措施应归属的层级是",
    "options": [
      "A.补阳还五汤",
      "B.痛泻要方",
      "C.四物汤",
      "D.柴胡舒肝丸",
      "E.血府逐瘀汤"
    ],
    "answer": "C,A,D",
    "analysis": "发生差错并发给患者，患者已使用，但未造成伤害，应归属的层级是C级；发生差错但未发给患者，或已发给患者但未使用，应归属的层级是B级；差错对患者造成暂时性伤害，需要采取处置措施应归属的层级E级。"
  },
  {
    "number": 47,
    "question": "宜选用炒白芍的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 48,
    "question": "宜选用生白芍的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 49,
    "question": "宜选用酒白芍的是",
    "options": [
      "A.苓桂咳喘宁胶囊",
      "B.通宣理肺丸",
      "C.参茸黑锡丸",
      "D.橘红痰咳嗽颗粒",
      "E.止咳平喘糖浆"
    ],
    "answer": "B,C,D",
    "analysis": "本题考查白芍不同炮制品的正确应用。痛泻要方：炒白芍-性稍缓-养血和营，敛阴止汗；四物汤：生白芍-擅长养血敛阴、平抑肝阳；柴胡舒肝丸用酒白芍-善于调经止血。"
  },
  {
    "number": 50,
    "question": "某女，63岁。喘而胸闷，呼吸短促，喉中痰鸣，甚则张口抬肩，呕吐痰涎;舌淡苔白，脉弦滑。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 51,
    "question": "某男，67岁。咳气急，痰多稀薄起沫，兼有恶寒发热、头痛，无汗；舌苔薄白而滑，脉浮紧。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.八正散",
      "B.代抵当汤",
      "C.济生肾气丸",
      "D.沉香散",
      "E.无比山药丸"
    ],
    "answer": "D,A",
    "analysis": "第50题辨证为喘证痰浊阻肺证，治宜选用的中成药为橘红痰咳嗽颗粒、祛痰止咳颗粒；第51题辨证喘证风寒闭肺证，治宜选用的中成药为苓桂咳喘宁胶囊、桂皮咳喘宁胶囊、小青龙胶囊、风寒咳嗽颗粒。"
  },
  {
    "number": 52,
    "question": "某男，61岁。小便如细线，甚则阻塞不通，烦躁口苦；舌紫暗苔黄腻，脉涩。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 53,
    "question": "某男，51岁。小便点滴不通，小腹胀满，口苦口黏，大便不畅；舌红苔黄腻，脉数。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.水湿浸渍",
      "B.脾阳虚衰",
      "C.肾阳衰微",
      "D.湿热雍盛",
      "E.风水相搏"
    ],
    "answer": "B,A",
    "analysis": "第52题，辨证为癔闭湿热瘀阻证，选用代抵当汤；第53题，辨证为癔闭膀胱湿热证，选用八正散。"
  },
  {
    "number": 54,
    "question": "某男，69岁。身肿日久，腰以下为甚，按之四陷不易恢复，脘腹胀闷，纳减便溏，四肢倦怠，小便短少；苔白，脉沉缓。辨析其证候是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 55,
    "question": "某女，49岁。全身水肿，下肢明显，按之没指，小便短少，身体困重；苔白腻，脉沉缓。辨析其证候是",
    "options": [
      "A.促脉",
      "B.结脉",
      "C.细脉",
      "D.代脉",
      "E.涩脉"
    ],
    "answer": "B,A",
    "analysis": "第54题，纳减便溏定位到脾，脾阳虚证；第55题，身体困重；苔白腻，脉沉缓，辨证为水湿浸渍。"
  },
  {
    "number": 56,
    "question": "寒痰瘀血常见的脉象是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 57,
    "question": "脏气衰微常见的脉象是",
    "options": [
      "A.苏子降气丸",
      "B.百令胶囊",
      "C.磺石滚痰丸",
      "D.芦贝胶囊",
      "E.复方罗布麻颗粒"
    ],
    "answer": "B,D",
    "analysis": "寒痰瘀血常见的脉象结脉；脏气衰微常见的脉象代脉。"
  },
  {
    "number": 58,
    "question": "治疗不寐肝火扰心证，宜选用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 59,
    "question": "治疗肺脓痰浊阻肺证，宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.滋补肺肾之阴的治法",
      "B.温肾阳以补脾阳的治法",
      "C.疏肝健脾或平肝和胃的治法",
      "D.泻心火、补肾水的治法",
      "E.滋肺阴、清肝火的治法"
    ],
    "answer": "E,A",
    "analysis": "治疗不寐肝火扰心证，宜选用的中成药复方罗布麻颗粒；肺脓痰浊阻肺证，宜选用的中成药是苏子降气丸。"
  },
  {
    "number": 60,
    "question": "益火补土法所指的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 61,
    "question": "泻南补北法所指的是",
    "options": [
      "A.胸闷痛而痞满",
      "B.胸痛喘促而壮热",
      "C.胸前憋闷而刺痛",
      "D.胸胀痛而走窜",
      "E.胸痛咳嗽而潮热"
    ],
    "answer": "B,D",
    "analysis": "益火补土法所指的是温肾阳以补脾阳的治法；泻南补北法所指的是泻心火、补肾水的治法。"
  },
  {
    "number": 62,
    "question": "肺病所致胸痛的特点是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 63,
    "question": "痰饮所致胸痛的特点是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 64,
    "question": "心血瘀阻所致胸痛的特点是",
    "options": [
      "A.清退虚热",
      "B.清热凉血",
      "C.清热解毒",
      "D.清热泻火",
      "E.清热燥湿"
    ],
    "answer": "E,A,C",
    "analysis": "胸痛、潮热、盗汗、痰中带血者，多属肺病；胸闷痛而痞满者，多为痰饮；心血瘀阻属于血瘀，为刺痛。"
  },
  {
    "number": 65,
    "question": "某女，45岁。突发壮热，腹痛腹泻，里急后重，下利赤白，肛门灼热；舌红苔黄，脉滑数。应采用的治法是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 66,
    "question": "某女，40岁。咽喉疼痛红肿，吞咽困难，领下有臀核、压痛，伴发热口渴，赤便秘；舌红苔黄，脉数有力。应采用的治法是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 67,
    "question": "某女，67岁。骨蒸潮热，口干咽燥，心烦少寐，颠红盗汗；舌红少苔，脉细数。应采用的治法是",
    "options": [
      "A.橘红痰该颗粒",
      "B.祛痰止咳颗粒",
      "C.胆乐胶囊",
      "D.金匮肾气丸",
      "E.苏合香丸"
    ],
    "answer": "E,C,A",
    "analysis": "湿热蕴积胃肠所致泄泻、痢疾，应采用的治法是清热燥湿；咽喉疼痛红肿，吞咽困难，领下有臀核、压痛，伴发热口渴，赤便秘；舌红苔黄，脉数有力，辨证为咽喉肿痛，火毒上攻证，应采用的治法是清热解毒；骨蒸潮热，口干咽燥，心烦少寐，颠红盗汗；舌红少苔，脉细数，辨证为阴虚，虚热，应采用的治法是清退虚热。"
  },
  {
    "number": 68,
    "question": "炒沸丸含丁香，不宜联用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 69,
    "question": "心通口服液含有海藻。不宜联用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 70,
    "question": "朱砂安神丸含朱砂，不宜联用的中成药是",
    "options": [
      "A.复方鱼腥草片",
      "B.六神丸",
      "C.知柏地黄丸",
      "D.玄麦甘枯合片",
      "E.感冒软胶囊"
    ],
    "answer": "C,A,E",
    "analysis": "炒沸丸含丁香，不宜联用的中成药胆乐胶囊，胆乐胶囊中含有郁金、丁香和郁金属于十九畏；心通口服液含有海藻，不宜联用的中成药橘红痰该颗粒，橘红痰该颗粒含有甘草，海藻与甘草属于十八反；朱砂安神丸含朱砂，不宜联用的中成药是苏合香丸，苏合香丸中也含有朱砂，如果联用毒性药物用量叠加。"
  },
  {
    "number": 71,
    "question": "某男，39岁。进食麻辣火锅后，出现咽喉疼1周，吞咽困难，咽喉如梗，咽部红肿明显，口渴喜饮，小便短赤，大便秘结；舌红苔黄，脉数有力。治疗宜选的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 72,
    "question": "某女，21岁。既往体健，此次暑天突发咽部疼痛2天，逐渐加重，咽部红肿，伴有发热，体温37.8℃。恶风，头痛，嗽痰黄；舌红苔黄，脉浮数。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.行气开郁，化痰散结",
      "B.疏肝泻火，镇心安神",
      "C.益气镇惊，安神定志",
      "D.甘润缓急，养心安神",
      "E.疏肝解郁，理气畅中"
    ],
    "answer": "B,A",
    "analysis": "其一，辨证为咽喉肿痛火毒上攻，治疗宜选的中成药是六神丸；其二，辨证为咽喉肿痛风热外袭证，治疗宜选用的中成药是复方鱼腥草片。"
  },
  {
    "number": 73,
    "question": "某女，36岁。精神恍惚，心神不宁，多疑易惊，悲忧善哭，喜怒无常，时时欠伸；舌淡，脉弦。应采用的治法是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 74,
    "question": "某女，48岁。精神抑郁，胸闷，胁肋胀满，咽中如有物梗塞，咽之不下，咯之不出；舌苔白腻，脉弦滑。应采用的治法是",
    "options": [
      "A.真实假虚",
      "B.阴盛格阳",
      "C.阴阳亡失",
      "D.真虚假实",
      "E.阳盛格阴"
    ],
    "answer": "D,A",
    "analysis": "第73题，精神恍惚，心神不宁，多疑易惊，悲忧善哭，喜怒无常，时时欠伸；舌淡，脉弦，辨证为郁证心神失养证，治法为甘润缓急，养心安神；第74题，精神抑郁，胸闷，胁肋胀满，咽中如有物梗塞，咽之不下，咯之不出；舌苔白腻，脉弦滑，辨证为郁证痰气郁结证，治法为行气开郁，化痰散结。"
  },
  {
    "number": 75,
    "question": "患者症见身热、面红、气粗、烦躁；突现四肢厥冷(但身热不恶寒)、脉象沉伏(但沉默有力)，其病机是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 76,
    "question": "患者饮食劳倦伤脾，症见面色萎黄，形瘦乏力，舌淡脉弱；又见脘腹胀满疼痛，便秘，其病机是",
    "options": [
      "A.毒性作用",
      "B.副作用",
      "C.后遗作用",
      "D.致突变作用",
      "E.药物依赖性"
    ],
    "answer": "E,D",
    "analysis": "第75题，患者症见身热、面红、气粗、烦躁；突现四肢厥冷(但身热不恶寒)、脉象沉伏(但沉默有力)，其病机是阳盛格阴；第76题，劳倦伤脾，症见面色萎黄，形瘦乏力，舌淡脉弱，是脾气虚，脘腹胀满疼痛，便秘是实证，所以其真虚假实。一般是由于正气虚弱，脏腑经络气血不足，功能减退，气化无力所致。例如，脾气虚弱，运化无力，可见脘腹胀满、疼痛等假实征象。又如，老年或大病久病，因气虚推动无力而出现的便秘等。"
  },
  {
    "number": 77,
    "question": "部分患者服用小金丸，停药1周仍有皮肤红肿、瘙痒症状，应归属的不良反应类型是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 78,
    "question": "部分患者长期服用香泻叶，停用后出现焦虑不安、全身疼痛、失眠、面热潮红、心率加快等症状，应归属的不良反应类型是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 79,
    "question": "部分患者长期服用含雄黄的中成药造成肾损害，应归属的不良反应类型是",
    "options": [
      "A.复方益母草膏",
      "B.得生丸",
      "C.二陈丸",
      "D.四物益母丸",
      "E.春血安胶囊"
    ],
    "answer": "C,E,A",
    "analysis": "第77题，关键词停药一周，仍有皮肤红肿、瘙痒症状，所以是后遗作用；第78题，患者长期服用香泻叶，有生理依赖性，应归属的不良反应类型是药物依赖性；第79题，雄黄有毒，可造成肾损害，应归属的不良反应类型是毒性作用。"
  },
  {
    "number": 80,
    "question": "治疗月经后期气滞证，宜选用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 81,
    "question": "治疗月经后期肾虚证，宜选用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 82,
    "question": "治疗月经后期痰湿证，宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.调畅气机",
      "B.通调水道",
      "C.协办调阴阳",
      "D.推动血行",
      "E.运化水液"
    ],
    "answer": "B,E,C",
    "analysis": "第80题，治疗月经后期气滞证，宜选用的中成药得生丸；第81题，治疗月经后期肾虚证，宜选用的中成药是春血安胶囊；第82题治疗月经后期痰湿证，宜选用的中成药是二陈丸。"
  },
  {
    "number": 83,
    "question": "属于肝的生理功能的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 84,
    "question": "属于脾的生理功能的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 85,
    "question": "属于肺的生理功能的是",
    "options": [
      "A.京大载",
      "B.洋金花",
      "C.巴豆霜",
      "D.芫花",
      "E.甘遂"
    ],
    "answer": "A,E,B",
    "analysis": "肝主要疏泄，可以调畅气机；脾可运化水液；肺通调水道。"
  },
  {
    "number": 86,
    "question": "根据《中国药典》，有毒，醋制后研末吞服，每日剂量为0.6~0.9g的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 87,
    "question": "根据《中国药典》，有毒，炮制后内服，每日剂量为0.5~1.5g的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 88,
    "question": "根据《中国药典》，有毒，宜入丸散，每日剂量为0.3~0.6g的是",
    "options": [
      "A.低钾血症",
      "B.嗜睡、疲劳乏力",
      "C.震颤、焦虑等",
      "D.低血糖",
      "E.胃肠道反应"
    ],
    "answer": "D,E,B",
    "analysis": "本题考查有毒中药的用法用量及调配。芫花有毒，醋芫花研末吞服，每日每次0.6~0.9g；甘遂：有毒，0.5~1.5g,炮制后多入丸散用；洋金花：有毒，0.3~0.6g；宜入丸散。"
  },
  {
    "number": 89,
    "question": "含马来酸氯苯那敏的中成药常见不良反应",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 90,
    "question": "含吲哚美辛的中成药常见不良反应是",
    "options": [],
    "answer": "B,E",
    "analysis": "含马来酸氯苯那敏的中成药常见不良反应是嗜睡、疲劳乏力；含吲哚美辛的中成药常见不良反应是胃肠道反应。"
  },
  {
    "number": 91,
    "question": "对临床诊断急性心肌梗死有意义的检验指标是",
    "options": [
      "A.淀粉酶",
      "B.碱性磷酸酶",
      "C.心肌肌钙蛋白Ⅰ",
      "D.三酰甘油",
      "E.低密度脂蛋白"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "心肌肌钙蛋白Ⅰ是诊断心肌坏死最特异和敏感的首选标志物。"
  },
  {
    "number": 92,
    "question": "根据辨证结果，宜选用的中成药是（ ）",
    "options": [
      "A.丹麦片",
      "B.心力丸",
      "C.活心丸",
      "D.稳心颗粒",
      "E.速效救心丸"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "辨证为气滞血瘀胸痹，选用速效救心丸。"
  },
  {
    "number": 93,
    "question": "关于执业药师调配上述处方的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.红花应单包泡服",
      "B.人参应单包另煎",
      "C.桃仁应用时捣碎",
      "D.炒白术应付数炒白术",
      "E.活血藤应付大血藤"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "西红花可沸水泡服，而不是红花。红花一般内服：煎汤。"
  },
  {
    "number": 94,
    "question": "高密度脂蛋白降低提示的临床意义是",
    "options": [
      "A.甲状腺功能减退",
      "B.饮酒",
      "C.长期足量运动",
      "D.代谢综合征",
      "E.肝硬化"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "代谢综合征可出现高密度脂蛋白降低。"
  },
  {
    "number": 95,
    "question": "7天后，患者症状有所缓解，如改服中成药，宜选用的是（ ）",
    "options": [
      "A.全天麻胶囊",
      "B.松龄血肿胀膜",
      "C.心脑静片",
      "D.复方地龙胶囊",
      "E.天麻首乌片"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "气虚血瘀选用复方地龙胶囊。"
  },
  {
    "number": 96,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是（）",
    "options": [
      "A.肝胆湿热",
      "B.肝络失养",
      "C.肝郁脾虚",
      "D.肝郁气滞",
      "E.瘀血阻络"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "舌红少苔，脉细弦而数，辨证为肝络失养。"
  },
  {
    "number": 97,
    "question": "根据辨证结果，应采用的治法是（）",
    "options": [
      "A.清热利湿",
      "B.祛瘀通络",
      "C.养阴柔肝",
      "D.疏肝健脾",
      "E.理气活血"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "肝络失养，应采用的治法是养阴柔肝。"
  },
  {
    "number": 98,
    "question": "治疗宜选用的中成药是（）",
    "options": [
      "A.复方益肝灵片",
      "B.龙胆泻肝丸",
      "C.舒肝止痛丸",
      "D.元胡止痛片",
      "E.加味逍遥丸"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "肝络失养，治疗宜选用的中成药是复方益肝灵片。"
  },
  {
    "number": 99,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是（）",
    "options": [
      "A.热秘",
      "B.冷秘",
      "C.阳虚秘",
      "D.阴虚秘",
      "E.气秘"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "肠鸣矢气，腹中胀痛，嗳气频作，辨证为气秘。"
  },
  {
    "number": 100,
    "question": "根据辨证结果,应采用的治法是（）",
    "options": [
      "A.泻热导滞",
      "B.温里散寒",
      "C.温肾润肠",
      "D.滋阴生津",
      "E.顺气导滞"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "气秘，应采用的治法顺气导滞。"
  },
  {
    "number": 101,
    "question": "治疗宜选用的基础方剂是（）",
    "options": [
      "A.麻子仁丸",
      "B.温脾汤",
      "C.六腑汤",
      "D.黄芪汤",
      "E.增液汤"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "气秘，治疗宜选用的基础方剂是六腑汤。"
  },
  {
    "number": 102,
    "question": "宜选用的中成药是（）",
    "options": [
      "A.四腑汤口服液",
      "B.便秘通",
      "C.便溏胶囊",
      "D.麻仁滋脾丸",
      "E.大黄连口服液"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "气秘，宜选用的是四腑汤口服液。"
  },
  {
    "number": 103,
    "question": "近日因咽喉肿痛购药，为避免中成药所含赭酥毒性成分重叠，宜选用的是",
    "options": [
      "A.六神丸",
      "B.六应丸",
      "C.喉症丸",
      "D.梅花点舌丸",
      "E.清咽利膈丸"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "清咽利膈丸，不含有赭酥毒性成分，所以可以选用。ABCD皆含有赭酥毒性成分。"
  },
  {
    "number": 104,
    "question": "麝香保心丸过量服用可导致中毒反应，其中毒表现不包括",
    "options": [
      "A.口唇发绀",
      "B.心律失常",
      "C.恶心呕吐",
      "D.惊厥痉挛",
      "E.腹痛腹泻"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "麝香保心丸含有赭酥毒性成分，其中毒表现口唇发绀，心律失常，恶心呕吐，腹痛腹泻等。"
  },
  {
    "number": 105,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是（）",
    "options": [
      "A.湿热伤中",
      "B.风伤肠络",
      "C.气滞血瘀",
      "D.脾虚气陷",
      "E.肝郁不舒"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "大便带血，滴血或喷射状出血，脉浮数，辨证为风伤肠络。"
  },
  {
    "number": 106,
    "question": "根据辨析结果，治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.葛根芩连汤",
      "B.痛泻要方",
      "C.凉血地黄汤",
      "D.六腑汤",
      "E.逍遥散"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "风伤肠络，宜选用的基础方剂是凉血地黄汤。"
  },
  {
    "number": 107,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.阴阳两虚",
      "B.脾胃气虚",
      "C.阴虚燥热",
      "D.气阴两虚",
      "E.肾阴亏虚"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证属于消渴阴阳两虚。"
  },
  {
    "number": 108,
    "question": "根据辨证结果，治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.玉女煎",
      "B.六味地黄丸",
      "C.七味白术散",
      "D.肾气丸",
      "E.参苓白术散"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "消渴阴阳两虚，治疗宜选用的基础方剂是肾气丸。"
  },
  {
    "number": 109,
    "question": "服汤剂一段时间后，改为中成药，宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.参精止渴丸",
      "B.消糖灵胶囊",
      "C.麦秸地黄丸",
      "D.参芪降糖胶囊",
      "E.金匮肾气丸"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "消渴阴阳两虚，宜选用的中成药是金匮肾气丸。"
  },
  {
    "number": 110,
    "question": "半年后，该患者病情变化。刻下面浮身肿，腰以下甚，按之凹陷不起，腰膝冷痛，怯寒神疲，四肢倦怠，小便短少。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.肾炎舒颗粒",
      "B.肾炎四味片",
      "C.肾炎解热片",
      "D.肾炎灵胶囊",
      "E.肾炎消肿片"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "辨证为水肿，肾阳虚衰，选用肾炎舒颗粒。"
  },
  {
    "number": 111,
    "question": "积聚是腹内结块，或痛或胀的疾病，积聚正虚邪结证可选用的中成药有(多选)",
    "options": [
      "A.和络舒肝胶囊",
      "B.盛甲煎丸",
      "C.化瘀回生片",
      "D.肝脾脾胶囊",
      "E.慢肝养阴胶囊"
    ],
    "answer": "A,E",
    "analysis": "积聚正虚邪结证可选用的中成药有和络舒肝胶囊，慢肝养阴胶囊。"
  },
  {
    "number": 112,
    "question": "关于汤药服用温度的说法，正确的有（多选）",
    "options": [
      "A.清热祛暑药宜温服",
      "B.治疗真寒假热证的汤药宜热服",
      "C.补益类、散寒类的汤药宜温服",
      "D.止吐药宜温服",
      "E.解毒药宜冷服"
    ],
    "answer": "C,E",
    "analysis": "补益类、散寒类的汤药宜温服，解毒药宜冷服，所以CE说法正确。清热祛暑药，止吐药宜温服宜冷服，AD说法错误。治疗真寒假热证的也应该热药冷服，以防止格拒药势，所以B说法错误。"
  },
  {
    "number": 113,
    "question": "正治，又称逆治，是指采用方药的性质与疾病的证候性质相反的治疗法则。属于正治的有（多选）",
    "options": [
      "A.以寒治寒",
      "B.用寒远寒",
      "C.以热治热",
      "D.以热治寒",
      "E.以寒治热"
    ],
    "answer": "D,E",
    "analysis": "属于正治的有以热治寒,以寒治热。"
  },
  {
    "number": 114,
    "question": "关于中成药与药引配伍应用的说法，正确的有（多选）",
    "options": [
      "A.醒消丸用黄酒送服",
      "B.至宝钱用焦三仙煎汤送服",
      "C.银翘解毒丸用鲜芦根煎汤送服",
      "D.十全大补丸用蜂蜜送服",
      "E.麻仁丸可用米汤送服"
    ],
    "answer": "A,B,C,E",
    "analysis": "十全大补丸用米汤作为药引。"
  },
  {
    "number": 115,
    "question": "某女，30岁。经期或经后小腹痛绵绵作痛，头晕眼花，腰膝酸软；舌淡苔白，脉细。中医诊断为痛经，证属气血两虚，肝肾不足，治疗可选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.舒尔经颗粒",
      "B.安坤赞育丸",
      "C.益母丸",
      "D.复方乌鸡口服液",
      "E.潮安胶囊"
    ],
    "answer": "B,D",
    "analysis": "气血两虚，肝肾不足，可选用的中成药有安坤赞育丸，复方乌鸡口服液。"
  },
  {
    "number": 116,
    "question": "某女，50岁。睡则汗出，醒则自止，心悸证仲，失眠多梦，神疲气短；舌淡苔白，脉细。中医诊断为汗证，治疗可选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.玉屏风颗粒",
      "B.虚汗停颗粒",
      "C.归脾丸",
      "D.健脾生血颗粒",
      "E.知柏地黄丸"
    ],
    "answer": "C,D",
    "analysis": "辨证为汗证心血不足，选用归脾丸，健脾生血颗粒。"
  },
  {
    "number": 117,
    "question": "执业药师开展中药饮片用药指导的内容包括（多选）",
    "options": [
      "A.向患者耐心说明方药的用法用量",
      "B.向患者说明中药的用药禁忌",
      "C.向患者说明需特殊煎煮饮片的煎煮方法",
      "D.如有需患者自行处理的饮片，要特别说明",
      "E.如有需自备药引的，要向患者强调"
    ],
    "answer": "A,B,C,D,E",
    "analysis": "执业药师开展中药饮片用药指导，应向患者耐心说明方药的用法用量，中药的用药禁忌，说明需特殊煎煮饮片的煎煮方法，如有需患者自行处理的饮片，要特别说明。如有需自备药引的，要向患者强调。"
  },
  {
    "number": 118,
    "question": "肝与肾的关系有",
    "options": [
      "A.精血同源",
      "B.气血运行",
      "C.阴阳互资",
      "D.呼吸运动",
      "E.藏泄互用"
    ],
    "answer": "A,C,E",
    "analysis": "肝藏血，肾藏精，所以肝与肾的关系有精血同源，阴阳互资，藏泄互用。肝气疏泄可使肾气开合有度，肾气闭藏可防止精气妄泻。"
  },
  {
    "number": 119,
    "question": "按照文献资料的加工层次不同，信息资料可分为一次文献、二次文献、三次文献。属于三次文献的有（多选）",
    "options": [
      "A.专利说明",
      "B.会议文献",
      "C.专题评论",
      "D.学位论文",
      "E.论文综述"
    ],
    "answer": "C,E",
    "analysis": "专题评论，论文综述属于三次文献。"
  },
  {
    "number": 120,
    "question": "某男，35岁，阳事不举，神疲倦怠，舌淡苔白，脉沉细。诊断为阳痿，证属肾阳不足，宜选用的中成药是（多选）",
    "options": [
      "A.益肾灵颗粒",
      "B.强龙益肾胶囊",
      "C.蚕蛾公补片",
      "D.海龙蛤纷口服液",
      "E.健阳片"
    ],
    "answer": "A,B,C,D,E",
    "analysis": "肾阳不足，可选用益肾灵颗粒，强龙益肾胶囊，蚕蛾公补片，海龙蛤纷口服液，健阳片。"
  }
]